%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% TeX encoding = utf8
% TeX spellcheck = pl_PL

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size

%_________________________________________________________________
%dopisane przeze mnie:

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{polski}
\sloppy %zakaz wydłużania lini (gdzy nie może złożyć)
\clubpenalty=10000 %to kara za sierotki 
\widowpenalty=10000 %nie pozostawia wdów 
\brokenpenalty=10000 %nie dieli wyrazów pomiędzy stronami 
\usepackage{indentfirst} %wcina 1 akapit (wg polskiej typografii wskazane) 
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{url}
%_________________________________________________________________

\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[english]{babel} % English language/hyphenation
\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm} % Math packages

\usepackage{lipsum} % Used for inserting dummy 'Lorem ipsum' text into the template

\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}} % Create horizontal rule command with 1 argument of height

\title{	
\normalfont \normalsize 
\textsc{Metody bioinformatyki: Dokumentacja końcowa projektu} \\ [25pt] % Your university, school and/or department name(s)
\horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Thin top horizontal rule
\huge Implementacja algorytmu Nussinov do obliczania struktury drugorzędowej DNA i RNA \\ % The assignment title
\horrule{2pt} \\[0.5cm] % Thick bottom horizontal rule
}

\author{Jerzy Balcerzak,
Oleg Druzhynets} % Your name


\date{\normalsize\today} % Today's date or a custom date

\begin{document}

\maketitle % Print the title

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PROBLEM 1
%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Cel projektu}

	Celem projektu było opracowanie programu obliczającego strukturę drugorzędową cząsteczki DNA lub RNA wykorzystującego algorytm Nussinov.

%----------------------------------------------------------------------------------------


%------------------------------------------------


\section{Użyte technologie}

Stworzony program został całkowicie przygotowany w języku Python w standardowej wersji 2.7. Wybór padł właśnie na ten język programowania przede wszystkim ze względu na jego obiektowy charakter, przejrzystość składni oraz bogactwo bibliotek. Duża część kodu głównego algorytmu oraz modułu obsługi wejścia została przygotowywana w duchu metodyki Test Driven Developement (TDD). Świetnym narzędziem wykorzystanym podczas prac okazał się więc framework pyUnit. Ponaddto, do testów gotowego już programu wykorzystano dodatkowe narzędzia opisane w dalszych częściach poniższego sprawozdania. Wizualizacja otrzymanych wyników została oparta o bibliotekę networkx.

\section{Osiągnięta funkcjonalność aplikacji}

W ramach projektu stworzono prostą w obsłudze aplikację konsolową (skrypt) \mbox{nussinovCalculator.py}. Podstawową funkcjonalność programu można opisać następująco:

\begin{itemize}
	\item Pomoc dla użytkownika - wywołanie programu z parametrem -h wyświetla pulę obsługiwanych opcji oraz ich domyślne parametry.
	\item Wejście - wywołanie programu z opcją -i oraz nazwą pliku (np. ./nussinovCalculator.py -i "NazwaPliku.txt") spowoduje odczytanie z pliku ciągów nukleotydów (można podać ich wiele w kilku linijkach) i przeprowadzenie przewidywania struktury drugorzędowej dla każdego z nich. Program można wywołać bez tej opcji (wtedy domyślnie odczytywane są dane z pliku "input.txt"), jak również podać ciąg symboli nukleotydów prosto do konsoli używając opcji \mbox{-r} (np. \mbox{-r} GGGAAAACCC)
	\item Wyjście - domyślnie program wypisuje wynik na konsolę oraz zwraca plik "output.txt" w postaci listy par indeksów nukleotydów, które łączą się w strukturze drugorzędowej. Uzywając opcji -o można wskazać plik do którego dane mają być zapisane (np. -o outputs/out1.txt).
	\item Parametryzacja algorytmu - przy uruchamianiu programu użytkownik może dodatkowo wprowadzić:
		\begin{itemize}
			\item minimalną ilość nukleotydów w pętli - używając opcji \mbox{-m} (domyślnie: \mbox{-m} 4),
			\item oraz wartości w macierzy energii (opcja -e) w formacie listy list (np. \mbox{-e} [[0,0,0,2],[0,0,3,0],[0,3,0,3],[2,0,1,0]] ). Przy czym kolejne kolumny i wiersze odnoszą się do nazw nukleotydów w kolejności alfabetycznej - A, C, G, U.
		\end{itemize}
	
	\item Wizualizacja - po uruchomienu programu otwiera się ponaddto okno z prostą graficzną wizualizacją połączeń pomiędzy cząsteczkami.
	
	
	
	



\end{itemize}



\section{Opis zastosowanego algorytmu}

Prezentowany program rozwiązuje następujące zadanie: "Określ strukturę drugorzędową dla danej sekwencji nukleotydów". Do rozwiązania tego problemu użyto algorytmu zaproponowanego przez profesor Nussinov \cite{bib:nuss1}\cite{bib:nuss2} opierającego swoje działanie na metodyce programowania dynamicznego. Ogólnikowo, przebieg algorytmu przedstawiają się następująco:

\begin{itemize}

	\item Przygotowanie macierzy Nussinov oraz uzupełnienie jej wartości - implementacja tej części w głównej mierze została zainspirowana informacjami przekazanymi w wykładzie dr Roberta Nowaka \cite{bib:slajdyNowak})
	\item Przejście po otrzymanej macierzy w celu znalezienia par nukleotydów, tzw. Traceback. Istnieją różne możliwości implementacji tej procedury - w projekcie została wykorzystana jej elegancja wersja rekurencyjna (przedstawiona w materiałach udostępnionych przez uniwersytet w Tübingen \cite{bib:slajdyTubigen})
	
\end{itemize}


\section{Przeprowadzone testy}

\subsection{Zrealizowane testy}
Zrealizowane zostały cztery testy typu ,,black box'': dwa testy czasu wykonania programu, profilowanie kodu linijka po linijce oraz profilowanie pamięci wykorzystywanej przez program:

\begin{itemize}
\item timeTest.py - testowanie czasu wykonania, korzysta z pomocniczej klasy Timer;
\item timetest.sh - oszacowanie czasu wykonania programu z wykorzystaniem standardowej UNIX komendy time;
\item line\_profiler\_script.py - profilowanie kodu linijka po linijce;
\item memory\_profiler\_script.sh - profilowanie pamięci wykorzystywanej programem.



\end{itemize}


Przeprowadzone testy wskazują na poprawne wykonanie procedury i stosunkowo oszczędne zużycie zasobów.

\subsection{Kontrola wydajności kodu linijka po linijce}
Do testowania wydajności kodu skorzystaliśmy z profilera autorstwa Roberta Kerna \cite{bib:Kern}. Za pomocą tego narzędzia można zobaczyć jak szybko i jak często wykonywana jest każda linijka kodu w skrypcie. Żeby móc korzystać z line\_profiler, najpierw należy go zainstalować:
 
             \begin{center}
   pip install line\_profiler
\end{center}


Zainstalowane zostaną: moduł line\_profiler oraz skrypt kernprof.py. Dla testowania kodu korzysta się z dekoratora @profil, który należy ustawić przed interesującymi nas funkcjami. Nic więcej nie potrzeba importować, ponieważ skrypt kernprof.py samodzielnie wkleja potrzebny kod w trakcie uruchomienia naszego skryptu. 
Po uruchomieniu skryptu line\_profiler\_script.sh odbywa się testowanie interesujących nas funkcji. Wyniki testu zostają zapisane do pliku line\_profiler\_test.txt. 


\subsection{Profiler pamięci}
Na podstawie profilera Roberta Kerna\cite{bib:Kern}, Fabian Pedregose stworzył profiler pamięci memory\_profiler \cite{bib:mem}, który też cechuje się prostym i niezawodnym działaniem. Z danego profilera korzysta się, aby sprawdzić ilość pamięci wykorzystywanej przez  dany program. Żeby móc korzystać z memory\_profiler, musimy go zainstalować: 

          \begin{center}
          pip install -U memory\_profiler
          
                         pip install psutil
                         
\end{center}
                         
Instalujemy także psutil (skutkuje on lepszą wydajnością profilera). Dla testowania kodu również korzystamy z dekoratora @profile, którego ustawiamy przed interesującymi nas funkcjami.  Po uruchomieniu skryptu memory\_profiler\_script.sh odbywa się testowanie interesujących nas funkcji. Wyniki testowania zostają zapisane do pliku memory\_profiler\_test.txt. 





\section{Porównanie działania aplikacji z komercyjnym odpowiednikiem}


W celu dodatkowego potwierdzenia skuteczności naszego programu skonfrontowano jego działanie z komercyjnie dostępnym narzędziem: RNA Secondary Structure Prediction and Analysis on the web \cite{bib:innaApp}

Porównywanie wyników predykcji struktury drugorzędowej sekwencji nukleotydów RNA pokazało, iż zaimplementowany przez nas algorytm Nussinov działa poprawnie. W porównaniu do wyżej wymienionego odpowiednika nasz program działa szybciej, ponieważ przeprowadza znacznie prostszą analizę danych (przeprowadza jedynie predykcję struktury drugorzędowej). Przygotowana przez nas wizualizacja wyników również pozostawia wiele do życzenia z porównaniem do swojego odpowiednika.


\section{Wnioski}

W ramach projektu został zaimplementowany algorytm Nussinov dla predykcji struktury drugorzędowej cząsteczek RNA. Stworzony program jest aplikacją konsolową, która pozwala użytkownikowi wprowadzać sekwencje nukleotydów oraz inne ważne parametry algorytmu. Wynikiem działania programu jest lista par indeksów tych nukleotydów które łączą się ze sobą w strukturze drugorzędowej - zwrócona na konsole oraz do pliku. Ponadto wyświetlona zostaje również graficzna interpretacja otrzymanych wyników. Jako źródło przykładowych danych zostały wykorzystane wybrane ciągi z bazy danych RNA STRAND v2.0 \cite{bib:baza}. Ponadto przeprowadzone zostały różnego rodzaju testy wydajnościowe (czasowe i porównujące zużycie zasobów komputera). Porównując wyniki działania programu oraz już istniejących rozwiązań wnioskujemy, iż program działa poprawnie, a przyjęty algorytm jest skuteczny w teoretycznych rozważaniach nad strukturami drugorzędowymi DNA.

\renewcommand{\refname}{\normalfont\selectfont\normalsize Literatura i źródła} 

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{NussinovDokumentacjaKoncowa}


\end{document}